{
    "date": "0207",
    "dateDisplay": "07 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "मैत्रेयी कौन थी ?",
            "options": [
                "(A) याज्ञवल्क्य की पुत्री",
                "(B) पाकशास्त्र विशेषज्ञ",
                "(C) याज्ञवल्क्य की शिष्या",
                "(D) याज्ञवल्क्य की पत्नी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "याज्ञवल्क्य की पत्नी"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "‘भव’ किस लकार का रूप है?",
            "options": [
                "लङ्",
                "लट्",
                "लोट्",
                "लृट्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "लोट्"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "कालिदास ने किस नदी का वर्णन किया है ?",
            "options": [
                "(A) बूढ़ी गंगा",
                "(B) मन्दाकिनी",
                "(C) यमुना",
                "(D) कावेरी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "'चराचरम्' में कौन-सा समास है ?",
            "options": [
                "(A) द्वन्द्व",
                "(B) तत्पुरुष",
                "(C) अव्ययीभाव",
                "(D) बहुव्रीहि"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "कैसे पुरुष सभी जगह सुलभ होते हैं?",
            "options": [
                "सत्यवादी",
                "कटुवादी",
                "प्रियवादी",
                "यथार्थवादी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "प्रियवादी"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'अलसानाम् कथा' का समस्त पद क्या होगा ?",
            "options": [
                "कथालसः",
                "अलसकथा",
                "आलसकथा",
                "आलसाकथा"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अलसकथा"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'एक + दा' से कौन-सा अव्यय बनेगा ?",
            "options": [
                "एकदा",
                "एकधा",
                "एकत्र",
                "ऐक्यम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "एकदा"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "'कर्णस्य दान वीरता' पाठ किस ग्रंथ से संकलित है?",
            "options": [
                "(A) कर्णभार से",
                "(B) वासवदत्ता से",
                "(C) प्रतिमानाटक से",
                "(D) मृच्छकटिक से"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(A) कर्णभार से"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "देव + त्व से कौन-सा शब्द बनेगा?",
            "options": [
                "देवता",
                "देवत्वम्",
                "दावत्वम्",
                "देवम्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "देवत्वम्"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "'निपुणा' में कौन-सा स्त्री प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "डाप्",
                "चाप्",
                "उङ्",
                "टाप्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "टाप्"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "कौन क्रिया के सम्पादन में स्वतंत्र होता है ?",
            "options": [
                "(A) कर्ता",
                "(B) कर्म",
                "(C) करण",
                "(D) अपादान"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) कर्ता"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "भारतवर्ष में किसकी महान् परम्परा है ?",
            "options": [
                "(A) शास्त्र",
                "(B) काव्य",
                "(C) शस्त्र",
                "(D) नाटक"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "शास्त्र"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "17. महाभारत में किस लेखिका का उल्लेख मिलता है?",
            "options": [
                "गार्गी का",
                "मैत्रेयी का",
                "सुलभा का",
                "यमी का"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "'नीलोत्पलम्' में कौन सा समास है?",
            "options": [
                "(A) अव्ययीभाव",
                "(B) बहुब्रीहि",
                "(C) द्वन्द्व",
                "(D) कर्मधारय"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(D) कर्मधारय"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "'पठ् + घञ्' से कौन शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) पठन्",
                "(B) पाठ:",
                "(C) पठनम्",
                "(D) पाठक:"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "पाठ:"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "18. वर्तमान काल की संस्कृत लेखिका कौन है ?",
            "options": [
                "गङ्गा देवी",
                "सुलभा",
                "मिथिलश कुमारी मिश्र",
                "विजयाङ्का"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "43. 'गोषु' किस शब्द का रूप है ?",
            "options": [
                "गौः",
                "गो",
                "गोः",
                "धेनु"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "विधिलिङ् लकार का रूप कौन-सा है ?",
            "options": [
                "(A) पठामि",
                "(B) पठ",
                "(C) पठिष्यति",
                "(D) पठेत्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(D) पठेत्"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "'कोऽपि तथा धार्मिको नास्ति .... कटैवास्मान् प्रावृणोति ? किसने कहा ?'",
            "options": [
                "(A) पहला आलसी",
                "(B) दूसरा आलसी",
                "(C) तीसरा आलसी",
                "(D) चौथा आलसी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "तीसरा आलसी"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "किस शब्द में 'अनीयर्' प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) स्थानम्",
                "(B) दातव्यम्",
                "(C) कार्यम्",
                "(D) पठनीयम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(D) पठनीयम्"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "स्वर्णमय पात्र से किसका मुँह ढका हुआ है ?",
            "options": [
                "कलेश की",
                "सत्य का",
                "घर की",
                "धर्म का"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "सत्य का"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'योगसूत्र' के रचनाकार कौन हैं ?",
            "options": [
                "(A) पाणिनि",
                "(B) पतञ्जलि",
                "(C) कपिल",
                "(D) कणाद"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "पतञ्जलि"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "वेदरूपी शास्त्र क्या होता है?",
            "options": [
                "अनित्य",
                "नित्य",
                "कृत्य",
                "भृत्य"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "नित्य"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "'वर्तमानम्' में कौन सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) शतृ",
                "(B) शानच्",
                "(C) क्त",
                "(D) क्तवतु"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) शानच्"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "गुरुगोविन्द सिंह का जन्म स्थान किस नाम से प्रसिद्ध है?",
            "options": [
                "(A) गुरुग्राम",
                "(B) गुरुद्वारा",
                "(C) गुरुगाँव",
                "(D) गुरुघर"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) गुरुद्वारा"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "स्वामी दयानंद की शिक्षा की शुरुआत किस भाषा माध्यम से हुई ?",
            "options": [
                "(A) संस्कृत",
                "(B) हिन्दी",
                "(C) उर्दू",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "वनमाला भवालकर किस काल की संस्कृत-कवयित्री थी?",
            "options": [
                "प्राचीनकाल",
                "अति प्राचीनकाल",
                "मध्यकाल",
                "वर्तमानकाल"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "मध्यकाल"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "किस वाक्य में 'सप्तम्यधिकरणे च' सूत्र से सप्तमी विभक्ति हुई है?",
            "options": [
                "नदीषु गङ्गा श्रेष्ठा अस्ति ।",
                "तिलेषु तैलं भवति ।",
                "आगते रामे मोहन: गृहं गतः ।",
                "रुदिते पुत्रे पिता वनं जगाम ।"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "तिलेषु तैलं भवति ।"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "मेगास्थनीज पटना किसके समय में आया था?",
            "options": [
                "(A) अशोक के समय में",
                "(B) मुगलवंश काल में",
                "(C) चन्द्रगुप्त मौर्य के समय में",
                "(D) अंग्रेजों के समय में"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(C) चन्द्रगुप्त मौर्य के समय में"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "गङ्गा देवी का समय क्या है?",
            "options": [
                "(A) चौदहवीं सदी",
                "(B) आठवीं सदी",
                "(C) नवमी सदी",
                "(D) बारहवीं सदी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(A) चौदहवीं सदी"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "'युवति:' पद में कौन-सा स्त्री प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "ङीप्",
                "ति",
                "ङीष्",
                "ङीन्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "ति"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'मूषक + टाप्' से कौन शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) मूषिका",
                "(B) मूषका",
                "(C) मुषिका",
                "(D) मुषका"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "मूषिका"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "कौन प्रसाद को खा रहा था ?",
            "options": [
                "(A) चूहा",
                "(B) चींटी",
                "(C) बकरा",
                "(D) बिल्ली"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "चूहा"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "रामप्रवेश राम को 'छात्राणाम् अध्ययनं तप:' का उपदेश किसने दिया?",
            "options": [
                "पिता",
                "साथी",
                "गुरु",
                "माता"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "गुरु"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "'तर्क्यते यदस्मिन् गृहे अग्निर्लग्नोऽस्ति !' किस आलसी की उक्ति है ?",
            "options": [
                "(A) प्रथम",
                "(B) द्वितीय",
                "(C) तृतीय",
                "(D) चतुर्थ"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) द्वितीय"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "'गायक:' का विच्छेद क्या होगा?",
            "options": [
                "(A) गो + अक:",
                "(B) गै + अक:",
                "(C) गे + अक:",
                "(D) गौ + अक:"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "गै + अक:"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "शिक्षक दलित बालक को कहाँ ले गये ?",
            "options": [
                "(A) क्षेत्र",
                "(B) घर",
                "(C) विद्यालय",
                "(D) आश्रम"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "विद्यालय"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "'लता' शब्द के चतुर्थी एक वचन का रूप कौन-सा है ?",
            "options": [
                "लतया",
                "लतायाः",
                "लतायै",
                "लतानाम्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "लतायै"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'भवेत्' किस लकार का रूप है?",
            "options": [
                "लट्",
                "लोट्",
                "बिधिलिङ्",
                "लृट्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "बिधिलिङ्"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "अपनी उन्नति चाहने वालों को कितने दोषों को त्याग देना चाहिए ?",
            "options": [
                "सात",
                "छः",
                "पाँच",
                "आठ"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "छः"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "भीखन टोला गाँव कहाँ है ?",
            "options": [
                "उत्तर प्रदेश",
                "झारखण्ड",
                "बंगाल",
                "विहार"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "विहार"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'लिखन' में कौन सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "शतृ",
                "शानच्",
                "क्तवतु",
                "ल्युट्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "शतृ"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "अलसकथा पाठ के रचनाकार कौन हैं ?",
            "options": [
                "विद्यापति",
                "दामोदरगुप्त",
                "राजशेखर",
                "पिंगल"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "विद्यापति"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "पटना के कौमुदी महोत्सव कब मनाया जाता था?",
            "options": [
                "(A) गुप्त वंशकाल में",
                "(B) मुगलवंश काल में",
                "(C) अशोक के समय में",
                "(D) अंग्रेजों के समय में"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(A) गुप्त वंशकाल में"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "शैशव-संस्कार कितने हैं ?",
            "options": [
                "(A) 6",
                "(B) 5",
                "(C) 4",
                "(D) 3"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "देवगण क्या गाते हैं ?",
            "options": [
                "(A) रामायण",
                "(B) गीत",
                "(C) महाभारत",
                "(D) कविता"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "गीत"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "'पूषन् + अपावृणु' की सन्धि होगी",
            "options": [
                "(A) पुष्नपावृणु",
                "(B) पूषन्नपावृणु",
                "(C) पूषापावृणु",
                "(D) पूषनापावृणु"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(B) पूषन्नपावृणु"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "'हिरण्मयेन पात्रेण ................ दृष्टये ।' यह मन्त्र किस उपनिषद् से उद्धृत है ?",
            "options": [
                "ईशावास्योपनिषद्",
                "मुण्डकोपनिषद्",
                "कठोपनिषद्",
                "श्वेताश्वतरोपनिषद्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "ईशावास्योपनिषद्"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "1. 'मङ्गलम्' कहाँ से संकलित है ?",
            "options": [
                "पेट से",
                "पुराण से",
                "उपनिषद् से",
                "वेदाङ्ग से"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "चारों आलसियों को कैसे बाहर किया गया?",
            "options": [
                "पैर पकड़कर",
                "हाथ पकड़कर",
                "केश पकड़कर",
                "बाँह पकड़कर"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "केश पकड़कर"
        }
    ]
}